樓價走勢急轉彎 未來兩年料樓價跌

近期本港樓市出現怪現象，住宅樓價與租金走勢呈背道而馳，即是住宅租金持續下跌，私樓價仍升。香港樓市仍是「不敗之身」。正常情況是租金跌，反映物業投資價值下跌，樓價應跟跌。

可是，因應疫情及中美角力下，香港已陷入政經困局，商舖及甲級寫字樓租金及價值已向下調，本地豪宅價已見回軟，中小型住宅樓可能成為樓市最後一根稻草。

港樓已出現強弩之末？本港樓市有可能出現「轉角市」。據差估署6月份私人住宅售價指數為386.1點，較5月按月仍升約0.1%，連升兩個月，上半年累積升幅則為1.8%，不過，若與去年5月歷史高位比較，樓價仍跌2.72%。

另外，6月份私人住宅租金指數報179.4點，按月增加0.5%，結束過去9個月跌勢。不過，租金指數上半年仍錄5.4%累積跌幅。呈現租金及樓價反向走勢。

坊間對此現象解釋是，持貨者不急出售住宅物業，轉賣為租，再加上疫情下酒店加入供應，部分地區新盤落成令租盤供應增加，所以拖低整體租金水平。

樓市呈轉勢，其中一個跡象是購買力轉差。本港經濟已連續兩季出現負增長，政府預估次季經濟仍十分疲弱，本地生產總值按年實質料收窄9%，而本地失業率持續攀升，對市民置業意欲已構成壓力。

再者內地客大手買入新盤情景於近月已罕見，一內地客減少來港，二是疫情令內地人絕跡。

相反出現的是，內地業主沽貨離場，有個案於兩個月內連沽三伙西九龍物業，包括兩伙君滙港單位，共套現2,730萬元。

而豪宅市有失守跡象，例如何文田天鑄四房大單位業主為移民，狠劈740萬元沽出單位，亦有業主賬蝕逾90萬元，沽出只持有四年的西營盤眀德山單位。

若放眼全球豪宅最新走勢，根據萊坊全球豪宅指數反映於6月起計過去12個月，指數只升0.9%，是過去11年以來最低升幅，而次季與首季比較指數跌0.6%。

而亞洲區內豪宅於次季跌0.2%，有關數字正反映疫情對全球豪宅影響。香港於過去三個月跌1.6%，連續兩季出現下跌，於過去12個月更跌4.4%。

有關研究反映全球豪宅升勢可能見頂，本港豪宅價屬率先回落城市之一，而倫敦、新加坡及曼谷等地亦呈向下。如果香港豪宅價持續回軟，會否蔓延至中小型住宅？

再者，世邦魏理仕近期亦發表對樓市「審慎」看法。該行研究報告指出，雖然本地樓價位處全球最貴，但租金卻錄得全球第五大跌幅，本地政治動盪及疫情持續將對住宅市場帶來拖累。

現時租金水平難以支持高企樓價。目前投資租金回報低企，再加上疫情未過，未來兩年樓價將下跌。

其實，背後最大理據相信是源於過去十年的量寬政策，令資產價格大漲，為樓市種下泡沫。

瑞銀去年發出全球樓市泡沫指數報告指，樓市實際升勢不能再賴以持續，即使供應受限、城市化等因素支持樓價，但居民負擔能力不足才是樓市風險。

其於海外政府干預，2016年四個最高樓價的世界城市，其價格由高位已回落一成。而指數反映去年泡沫指數最高城市，依序為慕尼黑、多倫多、香港、阿姆斯特丹及法蘭克福。

不過，說到香港樓市泡沫問題已是老生常談。要待樓價持續下跌，往後才知泡沫原來已爆破，泡沫之說屬後知後覺之談。暫時本港與內地樓市連線，屬封閉式市場，仍未有樓價有大幅回落跡象。

樓市轉弱另一跡象是留意滯後反應。香港經濟目前面對疫情及政治因素打擊，但樓價仍堅挺不為所動。

瑞信私人銀行大中華區副主席陶冬早前向傳媒表示，樓價永遠是一個滯後指標，而現時於內地及美國亦未見樓價下降，因樓價未反映當前經濟狀況，而分析樓市要注意，樓價及成交量。

不過，目前香港住宅成交量已持續回落，主要受疫情影響。美聯物業表示，隨著第三波疫情爆發，加上政府推出新一輪的限聚令措施，進一步收緊至二人，除減低準買家睇樓意欲外，業主亦可能減少開放單位參觀，料第三季的二手樓價有機會回調2%至3%。

二手交投料續跌，二手住宅成交量由7月份估計3,500宗下跌2成，至8月份估計的2,800宗水平。

利嘉閣地產研究部主管陳海潮表示，根據土地註冊處數據所得，7月全港共錄4,086宗二手私宅買賣登記（數字主要反映6月中旬至7月上旬期間的市場實況），除較6月的4,423宗跌8%外，亦為連跌兩個月，惟已連續三個月守在4,000宗以上的水平。

即使二手住宅交投回軟，亦不代表樓價向下。只可預期未來數月內樓價走軟，之後香港樓市走勢仍是極難料。

問題是，如果疫情真的過去，樓市購買力又再釋放，之後走勢很視乎經濟、失業率及市民負擔能力。

疫情中，賣家持貨力及買家購買力正受考驗，疫情後雙方實力或於市場上的成交價如實反映出來。

以往看淡樓市者眾，但最終卻是遍地眼鏡碎片；畢竟，支持本地樓價上升因素仍在。

全球量寬，銀紙貶值，中國人仍偏好磚頭保值；再加上本地二手物業大多供完，在金管局嚴控下按揭借貸水平受控。最重要是未來住宅供應確實又不多。

別人恐懼要貪婪，有實力買家見市弱反視為入市好時機。如果看不通後市，租樓仍是不錯選擇，待選對的樓才上車。市場不時出現劈租個案，值得留意。

租樓要租得好，可以著手找剛交樓新盤，除了因為新入伙乾淨外，大量租盤量供應令租金有競爭力。

不過，租樓說易又不易，單是睇樓流程、租約釐訂、支付按金、家電維修等已大有學問。

雖然受疫情影響，但本港上半年仍有過萬個單位入伙，如有意租樓者，可留意新近入伙的新盤，除單位新淨外，租盤釋放亦有望增加議租能力，是不錯的選擇。

連登講樓只可以升唔可以跌

中小型住宅樓可能成為樓市最後一根稻草。
乜撚中文黎 係咪想講壓垮樓市最後一根稻草

維繋著香港成個統治聯盟嘅管治同核心利益
就係呢個冇本生利嘅樓價
所以喺連登呢個喉舌上，邊個稍為提及樓市下滑
就會被九秒九圍剿或洗走
不過，睇最近習派呢幾個月喺香港嘅佈局
係有一浸極強烈嘅推冧香港樓市嘅氣味
兼且一鋪炒起成個江派字頭嘅肅殺氣息

點會咪亂講，自住驚閪

一定會升 永遠唔會跌

QE d錢無出路 繼續留係樓市 都好難跌

專 家 食 屎 啦

推高樓價, 有利管治

你已經死了

我唔知樓市升定跌，但唔好講到啲錢係香港印，外資一定會流錢嚟香港，就算印多幾千萬億，但唔流入嚟都冇用。

北韓，伊朗，委內瑞拉，津巴布韋，俄羅斯，中國非洲兄弟
一大堆狗屎垃圾國家，就算點印都唔關佢哋事

狗屎垃圾制度加狗屎垃圾管治，結果都只會係狗屎垃圾。

邊個有講係香港印連暗示都無
我自己唔覺得係直接流入
而係美元多左 企業借錢成本低左易左 變左早幾年除左資產升 連香港人工都升唔少
反而係因為有人仲供得起先跌唔落
而唔係直接有錢入黎買樓

得啲豪宅有反應

屍生話有國安法仲安全，樓價升
高官又話唔驚美帝制裁
中國又話冇水災又豐收
樓市想跌都難

請問點聞到嗰浸氣味
抽唔抽黎緊嗰期居屋好